\thesischapterexordium

\section{背景与意义}

生存分析，主要研究个体在不同观测期发生某个特定事件的概率 \citing{Lawless2002Statistical}。它在医疗健康和金融等领域中有着重要的应用，比如预测患者在诊断后出现复发的概率、评估在金融交易活动中的各类风险等。这些应用往往需要借助某种生存分析方法建立预测模型，来研究感兴趣的事件，并且寻找预测变量与该事件之间潜在的因果关系。不同于我们常见的分类和回归问题，生存分析问题的目标变量包括两个：观测时间和对应的观测事件状态。它重点在于估计感兴趣的事件发生在各个时间点上的概率分布。用于解决这一特定的问题的一类方法被称为生存分析方法。

在实际应用中，特别是在临床疾病预后研究中，我们经常需要借助生存分析方法来分析和研究患者的随访数据（包括随访时间，随访患者状态和随访患者其它与疾病相关的信息）。然后基于随访数据建立精准的、健壮的生存预后模型。最终辅助医生进行诊断和治疗，或发现与疾病相关的重要影响因子。例如在乳腺疾病预后研究领域，一些经典的乳腺癌生存预后模型——PREDICT \citing{Wishart2010PREDICT, Candido2017PREDICT}，Adjuvant Online \citing{David2011External} 和21Gene \citing{SparanoA2016gene}，都在临床上被广泛应用。这些生存预后模型都基于生存分析方法建立。其中，PREDICT模型使用患者的临床特征预测患者乳腺癌复发风险，推荐恰当的治疗方式；21Gene模型分析某个与乳腺癌相关的基因表达对乳腺癌复发的影响，并寻找与乳腺癌复发相关的重要影响因子。这些预后模型都在一定程度上减轻了患者的负担，或者帮助了临床研究者更好地认识疾病。同样，在机器故障分析或金融交易等领域，生存分析方法也帮助研究者提前预测各类风险，提供决策参考。所以，无论是在临床疾病预后研究领域还是其它领域，生存预测模型都扮演着重要角色、发挥着关键作用。自然地，如何保证生存预测模型的准确性和实用性成为了国内外研究者重点关注的课题。而生存分析方法又是生存预测模型建立过程中必不可少的理论支撑，故研究如何优化生存分析方法的预测性能以及保证实用性具有重要的价值和现实意义。

\section{研究历史与现状}

传统的生存分析方法大多基于统计理论，它们通常把个体的风险函数作为主要的研究对象，然后对该风险函数做出某种假设来建立生存预测模型，得到个体在不同时间点发生事件的概率估计。Cox比例风险模型 \citing{COX1972Regression}（Cox proportional hazard model），作为传统的生存分析方法，是生存分析领域最为经典的预测模型之一。它假设个体的风险函数与人群的基准风险函数之比是一个不随时间改变的常数。这个不随时间改变的常数是Cox比例风险模型的预测目标，被称为风险比例。另一种传统的生存分析方法，FHT首次命中时间模型 \citing{Lee2006Threshold, Lee2010Threshold}（First Hitting Time model），主要通过假设个体风险函数为一个服从特定分布的带参数的随机过程，来预测特定事件发生时间的概率密度。传统的Cox比例风险模型和FHT首次命中时间模型都对个体风险函数的表达式作出了强假设，并且假定模型参数与预测变量之间的线性关系，使用链接函数来预测个体风险函数。基于传统的生存分析模型，一些新的生存分析方法主要在模型参数优化方法或模型惩罚项上做出了改进，如CoxBoost \citing{coxboost}，CoxNet \citing{Goeman2010L1}以及FhtBoost \citing{Stikbakke2019fht}。一般来说，在缺少先验知识的情况下（生存数据分布未知），一旦个体风险函数违背了上述的模型假设，这些模型的性能就会下降。

近些年，许多经典的机器学习算法在各个领域都得到了迅速的发展，并且在原算法的基础上衍生出不同的变体，如CART、支持向量机、随机森林、梯度提升树等。类似地，在生存分析领域，这些经典的机器学习基本算法也得到了应用。比如一类基于支持向量机的生存分析方法 \citing{belle2007svm}，它通过优化生存分析中特定的损失函数来预测不同个体的风险排序，但无法直接估计个体风险函数或生存函数。在一类基于决策树的方法中，随机森林和梯度提升树表现最为突出。其中基于随机森林的生存分析方法是随机生存森林 \citing{Ishwaran2008Random}（Random Survival Forest），它在随机森林的框架下使用生存分析中特定的节点分裂指标以及叶子节点风险函数估计算法，来达到生存预测的目的。虽然随机生存森林不再遵循传统模型的相关假设，但是其叶子节点估计算法容易造成模型过拟合。而梯度提升树 \citing{Ridgeway1999boost, Friedman2001gbm}（Gradient Boosting Decision Tree），作为决策树集成方法中的Boosting流派方法，它在各个实际应用中性能更为突出 \citing{liping2012logit}。梯度提升方法的一种变体XGBoost（eXtreme Gradient Boosting） \citing{chen2016xgboost}，由陈天琦等人于2016年提出，它在原梯度提升方法的基础上，更加精确地近似损失函数，并且加入能有效避免过拟合的正则化项，从而得到一种新的树节点分裂与叶子节点估计算法。该算法在很多分类和回归问题中都取得了State-Of-The-Art的结果。现有的基于梯度提升树的生存分析方法 \citing{Ridgeway2007gbm, Binder2008Allowing}，通常通过优化和Cox比例风险模型相同的偏似然估计函数来训练生存预测模型，然后预测个体的风险比例，从而得到个体风险函数或生存函数的估计。相比经典的Cox比例风险模型，这类基于梯度提升树的生存分析方法虽然仍然遵循风险比例这一假设，但是它已经可以表征对数风险比例与协变量之间复杂的非线性关系。虽然其解释性不如以Cox比例风险模型为主的这一类线性模型，但是在实际应用中，它在个体风险函数或生存函数的预测上有着明显的优势 \citing{Yang2014ml}。同时，正因为这一类基于梯度提升树的生存分析方法依然遵循比例风险假设，所以模型的性能受到了限制。此外，比例风险模型中使用的目标函数（偏似然估计函数）不够精确 \citing{Bradley1977The}，也在一定程度上导致了生存预测模型的预测偏差。

类似地，很多深度学习算法在最近几年也在生存分析领域得到了应用和发展。首先，基于Cox比例风险假设的DeepSurv \citing{Katzman2018DeepSurv}模型，使用深度神经网络建立比例风险预测模型，用于乳腺癌预后个性化预测。然后，其他一些基于DeepSurv的深度生存分析模型也被应用到了相关领域 \citing{Yousefi2017pre}。这一类方法主要利用深度神经网络优秀的表征能力来建立对数风险比例与协变量之间复杂的非线性关系，但是它们依旧服从风险比例假设。后来，新的基于深度学习的生存分析方法DeepHit \citing{lee2018deephit}和DRSA \citing{ren2019drsa}，分别使用深度神经网络和循环神经网络来预测首次发生事件时间的概率分布。虽然它们都不再像传统生存分析方法一样对个体风险函数形式做出假设，但是正如我们所知道的，基于深度学习方法建立的模型往往需要大量的训练样本，并且需要仔细调节模型参数和训练神经网络模型，这会耗费大量时间。同时，复杂的神经网络模型是一个黑盒子。它缺乏对模型特征的解释性，无法用于发现与感兴趣事件相关的重要影响因子，而模型特征解释性在实际应用中通常是必不可少的。例如在乳腺癌研究领域，Joseph A Sparano在其基因表达影响乳腺癌复发的研究工作中 \citing{SparanoA2016gene}，使用生存预测模型发现某个与乳腺癌相关的基因属于危险因子还是保护因子。这些因素都在一定程度上限制了复杂的神经网络模型在生存分析领域的应用和推广。

\section{主要贡献与创新}

针对现有生存分析方法存在的问题，我们分别在传统的Cox比例风险模型和FHT首次命中时间模型的基础上研究了基于梯度提升树的优化方法，提出了两种生存分析方法。

（1）基于FHT首次命中时间模型，运用多输出的梯度提升树，研究提出了HiBoost算法。该方法的贡献和创新体现在：
\begin{itemize}
    \item 该方法可直接预测感兴趣的事件在各发生时间点的概率分布；
    \item 使用多输出的梯度提升树建立预测变量和事件发生之间的潜在关系，提高了模型的表达能力；
    \item 引入生存分析中极大似然估计函数和凸函数近似的一致性指数作为联合目标函数，提高了预测性能；
    \item 该方法不再对个体风险函数的形式做出任何先验假设，提升了算法的应用场景；
    \item 作为决策树的拓展模型，该算法仍然具有一定的解释性，保证了模型的实用性。
\end{itemize}

（2）基于经典的Cox比例风险模型，使用单个输出的梯度提升树，研究提出了BecCox算法。该方法的贡献和创新体现在：
\begin{itemize}
    \item 该方法遵循比例风险假设，预测感兴趣的事件发生的风险比例，可广泛应用于传统Cox生存分析场景；
    \item 在目标函数上，使用相比之前更加精确的偏似然估计函数，并且添加凸函数近似的一致性指数来调整风险排序，从而缩小了目标函数给模型预测带来的偏差；
    \item 在Cox流派的方法中，相比经典的Cox比例风险系列模型，该方法有着更好的风险预测性能。
\end{itemize}

（3）建立了早期乳腺癌患者复发预后模型。我们将提出的优化方法应用到来自四川大学华西医院乳腺临床研究中心的乳腺癌临床真实数据中，建立了一种预测早期乳腺癌患者初次诊断后复发风险的预后模型。凭借提出的优化方法在各个方面的优势，我们还将该预后模型用于发现与乳腺癌复发相关的重要因子，以及个性化治疗推荐。该模型评估进一步表明，我们提出的方法可以作为有效的生存分析方法用于医疗健康或相关领域，为特定事件的分析提供重要手段。

因为提出的两种生存分析方法都构建在XGBoost算法框架之上，所以它们可以充分利用该框架在各个方面的优势，如模型表征能力以及避免过拟合等 \citing{chen2016xgboost}。此外，在生存分析问题上，HitBoost不再依赖任何个体风险函数假设，而是使用多输出的梯度提升树来直接预测事件发生时间的概率分布，同时保留了一定的模型解释性。在生存数据分布未知或缺乏先验知识的情况下，相比依赖个体风险函数假设的生存分析方法，HitBoost方法性能会更加优越。而BecCox方法主要改进一类基于比例风险假设的生存预测模型。当生存数据通过了比例风险假设检验或具备先验知识时，该方法对个体风险函数以及生存函数的估计会非常直观。相比一类保留了风险比例假设的其他模型，BecCox方法使用更加精确的优化目标以及风险调整策略。因此，在某些特殊的生存数据场景中，如多个个体同时发生事件，BecCox方法会更加具有优势。四个公开生存数据集上的实验结果显示，相比遵循先验假设的方法以及常用的随机生存森林，HitBoost对个体生存函数的预测更加准确；BecCox与经典的Cox比例风险模型以及其它常用的Cox流派系列算法相比，也有着更好的预测性能和风险区分度。

\section{论文的结构安排}

本论文的章节结构安排如下。首先，第二章介绍生存分析基础及相关工作。该章节主要介绍生存分析中常见的基本概念，和一些经典生存分析方法的原理。第三章将详细介绍本文提出HitBoost生存分析方法。该章节主要从模型框架和优化算法两个方面介绍HitBoost方法，同时描述四个公开的生存数据集，以及HitBoost方法在这四个公开数据集上的实验结果。然后，第四章详细介绍本文提出的BecCox生存分析方法。该章节主要从模型框架和优化算法两个方面解释BecCox方法，同时给出BecCox方法在四个公开数据集上的实验结果。接着，第五章主要介绍提出的生存分析优化方法在乳腺癌复发预测中的应用。该章节内容包括乳腺癌临床数据集、复发预后模型建立、预后模型在因子分析和治疗推荐上的应用。最后，论文第六章进行全文总结及展望。
